% To je predloga za poročila o domačih nalogah pri predmetih, katerih
% nosilec je Blaž Zupan. Seveda lahko tudi dodaš kakšen nov, zanimiv
% in uporaben element, ki ga v tej predlogi (še) ni. Več o LaTeX-u izveš na
% spletu, na primer na http://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf.
%
% To predlogo lahko spremeniš v PDF dokument s pomočjo programa
% pdflatex, ki je del standardne instalacije LaTeX programov.

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\selectlanguage{slovene}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[pdftex]{graphicx} % za slike
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\usepackage{listings} % za vključevanje kode
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{float}
\usepackage{newtxtext,newtxmath}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} % za boljšo berljivost večji razmak
\renewcommand{\appendixpagename}{\normalfont\Large\bfseries{Priloge}}


\titleformat{name=\section}[runin]
  {\normalfont\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{name=\subsection}[runin]
  {\normalfont\bfseries}{}{0em}{}


% header
\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \noindent
  \begin{minipage}{2in}
  \@author
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1.2in}
  \textbf{\@title}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1.2in}
  \@date
  \end{minipage}
  \par
  \vskip 1.5em}
\makeatother

\definecolor{keywords}{RGB}{30,30,255}
\definecolor{comments}{RGB}{0,0,113}
\definecolor{red}{RGB}{160,0,0}
\definecolor{green}{RGB}{50,50,50}
\lstset{language=Python, 
	basicstyle=\ttfamily\small, 
	keywordstyle=\color{keywords},
	commentstyle=\color{comments},
	stringstyle=\color{red},
	showstringspaces=false,
	identifierstyle=\color{green}}

% Naloga
\title{Naloga 2}
% Ime Priimek (vpisna)
\author{Toni Kocjan Turk (63140110)}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Izbrani jeziki.}
Za analizo smo izbrali naslednje jezike: slovenščina, hvraščina, makedonščina, poljščina, ruščina, beloruščina, slovaščina, bosanščina, srbščina, ukrajinščina, češčina, nemščina, nizozemščina, švedščina, danščina, norveščina, islandščina, romunščina, italijanščina, portugalščina, španščina, francoščina, katalonščina, litovščina, latvijščina, grščina. \newline
Pred pričetkom analize datoteke obdelamo v dveh korakih: prvi korak je pretvorba kodiranja besedil iz {\ttfamily unicode} v {\ttfamily ascii} kodiranje, saj nekatera besedila vsebujejo znake iz abeced, ki niso podprta v {\ttfamily ascii} kodiranju (npr. cirilica). V drugem koraku se osredotočimo na odstranjevanje šuma iz besedil, tako da iz besedila odstranimo ločila in številke. Ločilo, ki ga ne odstranimo je presledek, saj je le-ta del jezikovne značilnosti. Poleg tega črke besedila pretvorimo v male črke. \newline
\textbf{Matrika razdalj:} Vsak jezik pretvorimo v vektor frekvenc {\ttfamily n-terk} besedila. Razdaljo med dvema vektorjema izračunamo z uporabo {\ttfamily kosinusne podobnosti}:
\[similarity = cos(\pmb x, \pmb y) = \frac {\pmb x \cdot \pmb y}{||\pmb x|| \cdot ||\pmb y||}\]
Razdalja med vektorjema $\pmb x$ in $\pmb y$ je tako:
\[distance(\pmb x, \pmb y) = 1 - similarity\]
Matrika razdalj predstavlja razdalje med vsemi pari vektorjev (oz. jezikov). Vrednost $dist\_mat[i][j]$ predstavlja razdaljo \textit{i-tega} vektorja do \textit{j-tega}. Vrednosti na diagonali $dist\_mat[k][k]$ je enaka {\ttfamily 0}.

\section{Rezultati razvrščanja.}
Ker je razvrščanje po metodi {\ttfamily k-memoids} naključnostni algoritem, in je rezultat precej odvisen od začetnega naključnega izbora {\ttfamily memoidov}, algoritem poženemo večkrat (v našem primeru 100-krat) in izberemo najboljše razvrščanje. Razvrščanja med seboj primerjamo z {\ttfamily metodo silhuete}
\[s_i = \frac{b_i - a_i}{max(a_i, b_i)}\]
kjer $a_i$ predstavlja povprečno razdaljo $i$ do vseh ostalih točk v njeni skupini, ter $b_i$ povprečno razdaljo do vseh točk v najbližji skupini $i$, katere $i$ ni član. \newpage

\textbf{Najboljše razvrščanje po silhueti:} \newline
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Skupine} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}švedščina\\ danščina\\ norveščina\\ islandščina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nemščina\\ nizozemščina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}litovščina\\ latvijščina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}romunščina\\ italijanščina\\ portugalščina\\ španščina\\ francoščina\\ katalonščina\\ grščina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}slovenščina\\ hvraščina\\ makedonščina\\ poljščina\\ ruščina\\ beloruščina\\ slovaščina\\ bosanščina\\ srbščina\\ ukrajinščina\\ češčina\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Rezultat najboljšega razvrščanja.}
	\label{Tab1}
\end{table}

Kot je razvidno iz tabele \ref{Tab1}, razvrščanje jezike smiselno grupira z ostalimi jeziki v isti jezikovni družini. Nemščina in nizozemščina predstavljata zahodno-germanske jezike, švedščina, danščina, norveščina in isladnščina pa nordijsko-germanske. Preostale tri skupine predstavljajo baltske, romanske in slovanske jezike. \newline
Nepravilno uvrščena država je samo grčija, ki ni romanski jezik - če poženemo razrvščanje še enkrat, tokrat s šestimi memoidi, je grščina po pričakovanjih uvrščena v lastno skupino. \newline

\textbf{Najslabše razvrščanje po silhueti:} \newline
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Skupine} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}romunščina\\ italijanščina\\ portugalščina\\ španščina\\ francoščina\\ katalonščina\\ grščina\end{tabular} & slovenščina & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nemščina\\ nizozemščina\\ švedščina\\ danščina\\ norveščina\\ islandščina\end{tabular} & makedonščina & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}hvraščina\\ poljščina\\ ruščina\\ beloruščina\\ slovaščina\\ bosanščina\\ srbščina\\ ukrajinščina\\ češčina\\ litovščina\\ latvijščina\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Rezultat najslabšega razvrščanja.}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{hist.png}
		\caption{Rezultat 100-kratnega razvrščanja po metodi k-memoids ocenjenih po metodi silhuete.}
		\label{slika1}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Napovedovanje jezika.}
Postopek napovedovanja jezika nekega besedila implementiramo tako, da matriki razdalj med vsemi pari vektorjev (jezikov), dodamo novo vrstico, ki predstavlja razdalje novega besedila do vseh ostalih jezikov. Zanimajo nas verjetnosti pripadanja besedila trem najbližjim jezikom. Razdalje besedila do treh najbljižjih jezikov seštejemo tako, da od 1 odštejemo razdaljo: $ distances = \sum_{i=1}^{3}(1 - distance_i) $. Verjetnost, da besedilo pripada \textit{i-temu} besedilu, je: $ \frac{1 - distance_i}{distances} $. \newline

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Jezik besedila} & \textbf{Napoved}                                                                                  & \textbf{Kratek izsek besedila}                                                                                                              \\ \hline
	\textbf{italijanščina}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}italijanščina 0.38\\ portugalščina 0.31\\ romunščina 0.31\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Lo schianto nella notte a piazzale Loreto: identif\\ (celotno besedilo: articles/itn\_article.txt)\end{tabular}  \\ \hline
	\textbf{poljščina}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}poljščina 0.35\\ bosanščina 0.33\\ srbščina 0.32\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}O włos od wypadku Pierwszej Damy!\\ Dokładnie w tym\\ (celotno besedilo: articles/pql\_article.txt)\end{tabular} \\ \hline
	\textbf{nemščina}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nemščina 0.40\\ danščina 0.33\\ norveščina 0.27\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Es geht buchstäblich um die Wurst. Wer hat den bel\\ (celotno besedilo: articles/ger\_article.txt)\end{tabular}  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Hiearhično razvrščanje (dodatna naloga).}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{dendogram.png}
		\caption{Dendogram, ki prikazuje rezultat hiearhičnega razvščenja.}
		\label{slika2}
	\end{center}
\end{figure}
Tudi hiearhično razvrščanje jezike grupira v smiselne skupine, kot je razvidno iz slike \ref{slika2}. Podobno kot pri k-memoidnem razvrščanju so tudi pri hiearhičnem razvrščanju jeziki razvrščeni v štiri glavne (plus grščina) jezikovne družine. Opazimo lahko npr., da sta si tudi sedaj nemščina in nizozemščina blizu skupaj, ter da je grščina blizu skupine baltskih jezikov.

\section{Razvrščanje nad članki različnih jezikov(dodatna naloga).}
Rezultat k-memoidnega razvrščanja nad članki je smiselen, saj so članki ustrezno grupirani v jezikovne družine. Razlika se pojavi pri uvrščanju članka iz grškega jezika, ki je uvrščen v skupino poleg latvijščine in litovščine. Prav tako se islandiščina ne nahaja v skupini germanskih jezikov, temveč je lastna skupina (iz dendograma na sliki \ref{slika2} vidimo, da se islandščina res nahaja nekoliko bolj stran od ostalih germanskih jezikov).

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Skupine} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}latvijščina\\ grščina\\ litovščina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}makedonščina\\ poljščina\\ ruščina\\ hvraščina\\ srbščina\\ češčina\\ slovenščina\\ ukrajinščina\end{tabular} & islandščina & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}nemščina\\ danščina\\ norveščina\\ švedščina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}francoščina\\ španščina\\ italijanščina\\ portugalščina\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Rezultat razvrščanja nad članki iz izbranih jezikov.}
\end{table}

Besedila za posamezne članke se nahajajo v direktoriju {\ttfamily articles}.

\section{Izjava o izdelavi domače naloge.}
Domačo nalogo in pripadajoče programe sem izdelal sam.


\end{document}
